\chapter{Otros trastornos neuróticos}
\section*{Trastorno de despersonalización-desrealización}
\subsection*{Clínica}
El individuo se queja espontáneamente de la vivencia de que su propia actividad mental, su cuerpo, su entorno o todos ellos, están cualitativamente transformados, de manera que se han vuelto irreales, lejanos o mecánicos (faltos de espontaneidad). El enfermo puede sentir que ya no es él el que rige su propia actividad de pensar, imaginar o recordar, de que sus movimientos y comportamiento le son de alguna manera ajenos, que su cuerpo le parece desvitalizado, desvinculado de sí mismo o extraño, que su entorno le parece falto de colorido y de vida, como si fuera artificial o como si fuera un escenario sobre el que las personas actúan con papeles predeterminados. En algunos casos, el enfermo puede sentir que se está observando a sí mismo desde cierta distancia o como si estuviera muerto. La queja de pérdida de los sentimientos es la más frecuente entre estos diversos fenómenos. El número de enfermos que sufre este trastorno de forma pura o aislado es pequeño. Por lo general los fenómenos de desrealización-despersonalización aparecen en el contexto de enfermedades depresivas, trastornos fóbicos y obsesivo-compulsivos. 
\subsection*{Pautas para el diagnóstico}
\begin{itemize}
    \item síntomas de despersonalización tales como que el enfermo siente que sus propias sensaciones o vivencias se han desvinculado de sí mismo, son distantes o ajenas, se han perdido, etc.
    \item síntomas de desrealización tales como que los objetos, las personas o el entorno parecen irreales, distantes, artificiales, desvaídos, desvitalizados, etc.
    \item el reconocimiento de que se trata de un cambio espontáneo y subjetivo y no ha sido impuesto por fuerzas externas o por otras personas (persiste una adecuada conciencia de enfermedad) y
    \item claridad del sensorio y evidencia de que no se trata de un estado tóxico confusional o de una epilepsia.
\end{itemize}
Incluye:

- síndrome de despersonalización-desrealización
\subsection*{Diagnóstico diferencial}
\begin{itemize}
    \item Individuo sano que experimenta la despersonalización-desrealización como fenómeno aislado: estados fatiga, privación sensorial, fenómenos hipnagógicos/hipnopómpicos, situaciones de peligro extremo.
    \item Secundaria a consumo de sustancias
    \item Causa orgánica: hipoglicemia, estados pre o posticales en epilepsia del lóbulo temporal.
\end{itemize}
DD con otros trastornos en los que se vivencia un "cambio de personalidad":
\begin{itemize}
    \item Esquizofrenia: ideas delirantes de transformación o imposición y de vivencias de ser controlado
    \item Trastornos disociativos: donde no existe conciencia de que se ha producido un cambio
    \item Algunos casos de demencia incipiente.
\end{itemize}
Jerarquía: si el síndrome de despersonalización-desrealización aparece como parte de un trastorno depresivo, fóbico, obsesivo-compulsivo o esquizofrénico que satisfacen las pautas diagnósticas respectivas, este último diagnóstico tiene preferencia como diagnóstico principal.
